О том как появился этот плагин
==============================

Однажды захотелось мне сделать у блога на `jekyll` список последних постов. Список
последних постов:

1. Должен содержать заголовки и дату последних 10 постов.
2. Посты должны быть отсортированы по убыванию даты.
3. Если дата поста в будущем, то отображаться он не должен (вдруг захочется попостить
  про запас).
4. Если постов больше чем 10, то внизу должна заботливо появляться ссылка на архив.

Никакой сложности тут нет, важно лишь понимать чего куда в джекилле заталкивать. Об
этом и пойдет речь ниже, правда получится не очень коротко, потому что мне хочется
рассказать не только про конечный результат, но и описать весь пройденый путь. Боюсь,
 что с одним лишь конечным результатом некоторые достаточно эфемерные и важные вещи
 будут упущены из виду.

**Приближение первое. Шаблоны**

Путь языка PHP. В конечном итоге, правда, сам PHP от этого пути отошел, в современных
фреймворках, насколько мне известно, используются внешние шаблонизаторы и MVC.
С другой стороны джекилл предназначен для маленьких блогов, в коде которых
запутаться достаточно сложно, поэтому он должен допускать простые решения,
которые немножко нарушают барьеры абстракции.

На шаблонах все это получилось примерно так:

{% highlight liquid %}
{% raw %}
{% capture nowunix %}{{ 'now' | date: '%s'}}{% endcapture %}

...

<ul class="post-list">
  {% for post in site.posts  %}
    {% capture postdate %}{{ post.date | date: '%s' }}{% endcapture %}
    {% if nowunix > postdate %}
      <li>
        <span class="post-meta text-muted">{{ post.date | localize: "%d %B, %Y года" }}</span>
        <a class="post-title" href="{{ post.url | prepend: site.baseurl }}">{{ post.title }}</a>
      </li>
    {% endif %}
  {% endfor %}
</ul>
{% endraw %}
{% endhighlight %}

Требования 1) и 4) здесь не учитываются, потому как код и так вышел страшным, не
хотелось даже думать что будет если попытаться реализовать и их. Требование 2)
выполнял сам джекилл. По умолчанию он формирует список постов именно в таком порядке.

Код требует пояснения --- мы получаем настоящий момент времени в переменную `nowunix`
в виде UNIX-таймштампа в текстовой строке, за тем для каждого из постов мы получаем
его дату в таком же виде, сравниваем ифом, и если дата поста в будущем не выводим его.

Выглядит ужасно, но хорошо, что так. Рубиэкосистема намекает нам на то, что
так делать не надо, а надо правильно.

**Второе приближение. Ресурсы**

Если делать правильно, то за подобные штуки в MVC должны отвечать контроллеры,
либо модели, а в случае с джекиллом у нас остаются только контроллеры. Проблема
в том, что про контроллеры в документации джекилла не написано. Но на самом деле
там они есть --- это плагины-генераторы.

Давайте посмотрим, что нам [предлагают](http://jekyllrb.com/docs/plugins/) авторы
джекилла:

{% highlight ruby %}
module Reading
  class Generator < Jekyll::Generator
    def generate(site)
      ongoing, done = Book.all.partition(&:ongoing?)

      reading = site.pages.detect {|page| page.name == 'reading.html'}
      reading.data['ongoing'] = ongoing
      reading.data['done'] = done
    end
  end
end
{% endhighlight %}

Этот пример немногим лучше возни с капчурами в шаблонах. Он добавляет неявную
связь со страницей `reading.html`. Если же нам еще где-нибудь потребуется
использовать список прочитанных книжек, нужно будет опять лезть в код этого плагина
и изменения, которые там будут произведены его отнюдь не украсят.

По-хорошему нужна возможность указывать в коде страничек что им нужно. Одной
страничке, к примеру, может понадобиться список прочитанных книжек, другой ---
список последних постов, категорий и прочитанных книжек. Из этого у меня возникла
идея всунуть между классами `Jekyll::Generator` и классом плагина-генератора
промежуточный, который занимался бы коллекционированием
плагинов-генераторов-контроллеров (черт подери) и автоматически вызывал бы их
на тех, страничках которым это действительно нужно.

Получилось эта штука у меня вот какой. Во `front-matter` нужных страничек
добавляется параметр `use`, который описывает зависимости.

{% highlight yaml %}
---
layout: default
use: [ latest_posts, categories_list ]
---
{% endhighlight %}

Создается плагин `_00_resource.rb` (на его работе основывается работа других
плагинов, поэтому с помощью его имени нужно сделать так, чтобы он был первым).

{% highlight ruby %}
module Jekyll
    class Resource < Jekyll::Generator

    @@generators = {}

        def register(name, generator)
      @@generators[name] = generator
        end

    def generate(site)
      pages = site.pages.each do |page|
          gnames = (page.data['use'] || []) & @@generators.keys
          @@generators
            .values_at(*gnames)
            .each { |g| g.gen(page, site) }
                end
    end
    end
end
{% endhighlight %}

Плагины-генераторы-контроллеры наследуются от этого плагина. В своем конструкторе
они регистрируются в нем:

{% highlight ruby %}
module Jekyll
    class LatestPosts < Resource
        def initialize(site)
        super(site)
            register('latest_posts', self)
        end

        def gen(page, site)
            now    = Time.now
            latest_posts, latest_more = site.posts
                .select { |post| post.date < now }
                .each_slice(10).to_a

            page.data['latest_posts']        = latest_posts.reverse
            page.data['latest_posts_more'] = !!latest_more
        end
    end
end
{% endhighlight %}

Как видно, метод `generate` пришолось переименовать в `gen` из-за неприятных
интерференций с поведением джекилла --- он наровил сам вызывать этот метод, в то
время как это надо было делать классу `Resource`.

Работает вся эта бухня так. Во время вызова плагинов-генераторов вызывается метод
`generate` класса `Resource`, который для каждой страничке получает список известных
ему плагинов-генераторов-контроллеров, а затем вызывает их по очереди для этой
странички. Известность же плагинов-генераторов-контроллеров определяется тем,
зарегистрировались ли они в классе `Resource` или нет.

В итоге получилось, что теперь можно подключать/отключать к каждой страничке
нужные контроллеры. Подключатся они только туда, куда надо, код дублировать не
надо, просто так параметры странички своими данными они не запакостят.

Хорошо? Не совсем --- очень уж неизящно вышло. Ради регистрации плагина нам нужно
определять его конструктор, вызывать `super`, вызывать `register`. Со стандартным
названием метода `generate` тоже не очень хорошо получилось, да и вообще код
вышел слегка туповатым: если наследуешься от `Resource`, то и так понятно, что
ты контроллер, и найти тебя можно при помощи перечисления потомков класса `Resource`,
незачем дополнительную бюрократию в виде `register` разводить. Регистрируемое имя
можно сгенерировать из имени класса контроллера при помощи простейшего преобразования:

{% highlight text %}
LatestPost -> latest_posts
{% endhighlight %}
